%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Logarithme et exponentielle\\
  Exercices: Techniques opératoires}
\reference{Math 10\\EC2}


\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{array}

\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.99}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.9}
\motsclefs{exponentielle,logarithme, DAEU, Math 10}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
  \begin{exercice}Simplifier

    \begin{enumerate}
    \item $\ln(\e^{-7})$
    \item $\ln(\e^8)$
    \item $\ln(\sqrt{\e})$
    \item $\ln(\frac{1}{\e^{-4}})$
    \item $\exp(\ln(3))$
    \item $\e^{\ln(8)}$
    \item $\e^{-\ln(10)}$
    \item $\e^{3\ln(7)}$
    \item $\e^{-5\ln(4)}$
    \item $4\ln(\sqrt{2})-\frac{1}{4}\ln(4)$
    \item $\ln(\frac{\exp(4x)}{4})-2\ln(2\e^{2x+1})$
    \end{enumerate}
  

    \begin{sol}
       \begin{enumerate}
    \item $\ln(\e^{-7})=-7$
    \item $\ln(\e^8)=8$
    \item $\ln(\sqrt{\e})=0,5$
    \item $\ln(\frac{1}{\e^{-4}})=4$
    \item $\exp(\ln(3))=3$
    \item $\e^{\ln(8)}=8$
    \item $\e^{-\ln(10)}=\frac{1}{10}$
    \item $\e^{3\ln(7)}=7^3=343$
    \item $\e^{-5\ln(4)}=\frac{1}{1024}$
    \item $4\ln(\sqrt{2})-\frac{1}{4}\ln(4)=2\ln(2)-\frac{1}{2}\ln(2)=\frac{3}{2}\ln(2)$
    \item $\ln(\frac{\exp(4x)}{4})-2\ln(2\e^{2x+1})=\ln(\exp(4x))-\ln(4)-2(\ln(2)+2x+1)=-4\ln(2)-2$
    \end{enumerate}
    \end{sol}
  \end{exercice}
\columnbreak
  \begin{exercice}Résoudre les équations suivantes:

    \begin{enumerate}
    \item $\e^x=8$
    \item $\e^x+2=0$
    \item $\e^{2x}-\e^x-12=0$ %x=2\ln(2)
    \item $\e^x-4\e^{-x}=5$ %x=\ln(5)
    \end{enumerate}
    \begin{sol}
       \begin{enumerate}
    \item $\e^x=8$, $x=\ln(8)$
    \item $\e^x+2=0$ n'a pas de solution car l'exponentielle est
      toujours positive.
    \item $\e^{2x}-\e^x-12=0$ %x=2\ln(2)

      Posons $X=\e^x$. L'équation devient $X^2-X-12=0$, cette équation
      admet deux solutions: $-3$ et 4.

      Or $\e^x$ ne peut \^etre égal à -3. Ainsi $\e^x=4$, ce qui nous
      conduit à $x=\ln(4)$.
    \item $\e^x-4\e^{-x}=5$ %x=\ln(5)

      On procède de même, l'équation ce transforme de la manière
      suivante:

      \begin{eqnarray*}
        \e^x-4\e^{-x}=5\\
        \e^x-\frac{4}{\e^x}=5\\
        \frac{(\e^x)^2-4}{\e^x}=5\\
        \frac{X^2-4}{X}=5\\
        X^2-5X-4=0\\
        X=\frac{5\pm\sqrt{41}}{2}
      \end{eqnarray*}

Comme $\frac{5-\sqrt{41}}{2}<0$. L'équation n'admet qu'une solution $\ln(\frac{5+\sqrt{41}}{2})$.
    \end{enumerate}
    \end{sol}
  \end{exercice}


  \begin{exercice}Résoudre les équations suivantes:
    \begin{enumerate}
    \item $\ln(x)=2$
    \item $\ln(x)=-10$
    \item $\ln(x-3)=7$
    \item $2\ln(x)=\ln(2)+\ln(2x+1)$
    \item $\ln(x^2)=\ln(2)+\ln(2x+1)$
    \end{enumerate}

    \begin{sol}
        \begin{enumerate}
    \item $\ln(x)=2$, $x=\e^2$.
    \item $\ln(x)=-10$, $x=\e^{-10}$.
    \item $\ln(x-3)=7$, $x-3=\e^7$, $x=3+\e^7$.
    \item $2\ln(x)=\ln(2)+\ln(2x+1)$ et
      $\ln(x^2)=\ln(2)+\ln(2x+1)$.


Dans les deux cas ces équations peuvent s'écrire:
\begin{eqnarray*}
  \ln(x^2)=\ln(2(2x+1))\\
  x^2=2(2x+1)\\
  x^2-4x-2=0
\end{eqnarray*}
Cette équation a deux solutions: $2+\sqrt{6}$ et $2-\sqrt{6}$.
\begin{enumerate}
\item L'équation $2\ln(x)=\ln(2)+\ln(2x+1)$ est définie pour $x>0$.
  Comme $2-\sqrt{6}<0$, l'équation a une unique solution
  $2+\sqrt{6}$.
\item L'équation $\ln(x^2)=\ln(2)+\ln(2x+1)$ est définie pour $x$
  appartenant à la réunion d'intervalle
  $A=]-\frac{1}{2};0[\cup]0;+\infty[$.

  Les nombres $2+\sqrt{6}$ et $2-\sqrt{6}$ appartiennent à $A$. Donc
  l'équation admet deux solutions $2+\sqrt{6}$ et $2-\sqrt{6}$.
\end{enumerate}


    \end{enumerate}
\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bctakecare]{À retenir}
Avant de résoudre une équation (ou une inéquation) il est important de
vérifier son ensemble de validité.
\end{bclogo}

    \end{sol}
  \end{exercice}
\end{multicols}


\begin{exercice}
  Résoudre


  \begin{equation*}
    \sys{2\ln(x)-3\ln(y)=4}{\ln(x)+\ln(y)=3}
  \end{equation*}

  \begin{sol}
    On pose $X=\ln(x)$ et $Y=\ln(Y)$.
    Le système devient:
    \begin{eqnarray*}
      \sys{2X-3Y=4}{X+Y=3}\\
      \sys{X=\frac{13}{5}}{Y=\frac{2}{5}}
    \end{eqnarray*}

Ainsi le système admet une unique solution $(\exp(\frac{13}{5});\exp(\frac{2}{5}))$.
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  À l'aide d'un traitement antibiotique, une population de bactérie est
  réduite de 30\% toutes les 12 heures. Au bout de
  combien de temps la taille de la population sera divisé par 100?

  \begin{sol}
    Soit $h$ le nombre d'heures nécessaire.
    \begin{eqnarray*}
      0,7^{\frac{h}{12}}=0,01\\
      \frac{h}{12}\ln(0,7)=\ln(0,01)\\
      h=12\frac{\ln(0,01)}{\ln(0,7)}
      h\simeq 154,94
    \end{eqnarray*}

Au bout de 6 jours 10 heures et 56 minutes, la taille de la population sera divisé par 100.
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On place 12\,000\euro\ sur un livret A à 1,75\% par an. Au bout de combien de temps ce
  capital doublera?
  \begin{sol}
    Soit $n$ le nombre d'annuités nécessaires.
    \begin{eqnarray*}
      1,0175^n>2\\
      n\ln(1,0175)>\ln(2)\\
      n>\frac{\ln(2)}{\ln(1,0175)}\text{ car } \ln(1,0175)>0\\
      n> 39,95
    \end{eqnarray*}
À partir de la 40\up{ème} année, le capital dépassera 24\,000~€.
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Pour chaque courbe, déterminer l'équation de la tangente au point
  donné.

  \begin{enumerate}
  \item $y=\exp(2x-4)$ au point $A(1;\e^{-2})$.
  \item $y=\ln(x-1)+x+1$ au point $B(2;3)$.
  \item $y=x\e^x$ au point $C(0;0)$.
  \item $y=\frac{\e^{2x}-1}{\e^{2x}+1}$ au point $D(0;0)$.
  \item $y=x\ln(x)$ au point $E(1;0)$.
  \item $y=\frac{\ln(1+2x)}{x}$  au point $F(1;\ln(3))$.
  \end{enumerate}
  \begin{sol} Les résultats sont consignés dans le tableau ci-dessous:
    \begin{center}
      \renewcommand{\arraystretch}{2.3}
      \begin{tabular}[h]{c*2{>{$}c<{$}}}
        
        &\text{Expression de la dérivée}&\text{Équation de la tangente}\\\hline\hline
        1&2\exp(2x-4)&y=2\e^{-2}x-\e^{-2}\\\hline
        2&\cfrac{1}{x-1}+1&y=2x-1\\\hline
        3&x\e^x+\e^x&y=x\\\hline
        4&\cfrac{4\e^{2x}}{(\e^{2x}+1)^2}&y=x\\\hline
        5&1+\ln(x)&y=x-1\\\hline
        6&\cfrac{\frac{2x}{2x+1}-\ln(1+2x)}{x^2}&y=\frac{1}{3}(2-3\ln(3))x+\frac{1}{3}(6\ln(3)-2)\\
      \end{tabular}
    \end{center}

  \end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}Calculer
  \begin{enumerate}
  \item $\int_1^6\frac{4}{x}\D{x}$
  \item $\int_1^6\frac{-1}{1+x}+\exp(x)\D{x}$
  \item $\int_1^3\exp(4x+2)\D{x}$
  \item $\int_0^1x\exp(3x)\D{x}$
  \item $\int_1^5\ln(x)\D{x}$
  \end{enumerate}
  \begin{sol}
     \begin{enumerate}
  \item $\int_1^6\frac{4}{x}\D{x}=4\ln(6)$
  \item $\int_1^6\frac{-1}{1+x}+\exp(x)\D{x}=\ln(2/7)-\e+\e^6$
  \item $\int_1^3\exp(4x+2)\D{x}=\frac{1}{4}(\e^{14}-\e^6)$
  \item $\int_0^1x\exp(3x)\D{x}=\frac{1+2\e^3}{9}$
  \item $\int_1^5\ln(x)\D{x}=5\ln(5)-4$
  \end{enumerate}

Quelques précisions pour les deux dernières:

\begin{itemize}
\item Si l'on dérive une expression du type $x\e^{3x}$ on trouve
  encore une expression sous la forme une exponentielle multipliée par
  une expression affine. D'où l'idée de chercher une primitive de
  $x\longmapsto x\exp(3x)$ sous la forme $f(x)=(ax+b)\exp(3x)$.

  \begin{eqnarray*}
    f'(x)=a\exp(3x)+3(ax+b)\exp(3x)\\
    f'(x)=\exp(3x)(3ax+3b+a)=x\exp(3x)\\
  \end{eqnarray*}

Par identification des coefficients de la partie affine on a

\begin{eqnarray*}
  \sys{3a=1}{3b+a=0}\\
  \sys{a=\frac{1}{3}}{b=-\frac{1}{9}}
\end{eqnarray*}

Ainsi 

\begin{eqnarray*}
  \int_0^1x\exp(3x)\D{x}&=&\left[(\frac{1}{3}x-\frac{1}{9})\exp(3x)\right]_0^1=\frac{1+2\e^3}{9}
\end{eqnarray*}
\item Dans l'exercice précédent, on a calculé la dérivée de $x\ln(x)$
  et trouvé $\ln(x)+1$. Donc une primitive de $x\longmapsto \ln(x)$
  est donnée par $x\longmapsto x\ln(x)-x$.

  \begin{eqnarray*}
    \int_1^5\ln(x)\D{x}=\left[x\ln(x)-x\right]_1^5=5\ln5-4
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}

  \end{sol}
\end{exercice}
\end{document}
